%\section{Biometrische Daten als Passwort -- ist das sicher?}

\begin{frame}{Biometrische Daten als Passwort}
    \begin{block}{}
        Die Biometrie ist eine Wissenschaft, die sich mit Messungen an Lebewesen und den dazu erforderlichen Mess- und Auswerteverfahren beschäftigt.
    \end{block}\hfill \footnote{\cite[vgl.][]{wiki:biometrie}} \footnote{\cite[vgl.][]{pfitzmann:biometrie}} \footnote{\cite[vgl.][]{netzpolitik:biometrie}}
    \note{\textbf{Datenschutzprobleme}\\
            - Sensible persönliche Daten, z.\,B. Netzhaut-Scan liefert u.\,a. Daten über Alkoholkonsum\\
            - Auswertung ohne Information des Betroffenen, z.\,B.
            Gesichtserkennung\\
            }
\end{frame}


\begin{frame}{Biometrische Daten als Passwort}{Welche Merkmale werden genutzt?}
    \begin{itemize}
        \item Fingerabdruck
        \item Iris
        \item Gesicht
        \item Handvenenmuster
        \item DNA
        \item Gesten
        \note{\textbf{Datenschutzprobleme}\\
        - Sensible persönliche Daten, z.\,B. Netzhaut-Scan liefert u.\,a. Daten über Alkoholkonsum\\
        - Auswertung ohne Information des Betroffenen, z.\,B.
        Gesichtserkennung\\
            }
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Biometrische Daten als Passwort}{Biometrische Merkmale hacken}
    \begin{itemize}
            \item Aufnahme der Merkmale
            \note{\textbf{Aufnahme der Merkmale}\\
                - Fotografie\\
                - Fingerabdrücke von Oberflächen (Gläser, Handy, Fingerabdruckscanner etc.)\\
                }
            \pause
            \item Attrappe bauen\footnote{\cite[vgl.][]{heise:attrappe}}
            \pause
            \item Daten aus Reisepass per Handy auslesen\footnote{\cite[vgl.][]{focus:rp}}
            \pause
            \item Datenbanken hacken
            \begin{itemize}
                \item Deutschland weltweit an vierter Stelle von Hackangriffen
                \item USA 2015 -- die Fingerabdrücke von 5 Mio Verwaltungsangestellten ausgespäht
                \item Phillipinen 2016 -- Wahldatendatenbank mit 50 Mio Fingerabdrücke gehackt
                \item Indien 2017 -- Bürgerdatenbank Aadhaar von extern kurzzeitig zugänglich -- 1,2 Mrd Betroffenene\footnote{\cite[vgl.][]{heise:indien}}
                \note{\textbf{Indien 2017}\\
                - Indische Bürger sind bereits unter Androhung der Löschung ihrer Identität verpflichtet, ihre biometrischen Daten abzugeben\\}
            \end{itemize}
        \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Biometrische Daten als Passwort}
\begin{alertblock}{Achtung!}
\centering Wird einmal ein biometrisches Merkmal gestohlen, ist es niemals wieder sicher verwendbar!
\note{\textbf{}\\
            Da die biometrischen Daten einer Person nicht änderbar sind, sind diees als Passwortersatz nicht geeignet, da sie im Falle eines Missbrauchs nicht geändert werden können. Es müsste dann das komplette Authentifizierungsverfahren geändert werden.\\} 
\end{alertblock}
\end{frame}
